# ДЗ 1: Знакомство с облаком, Terraform

На этой неделе вам предстоит познакомиться с интерфейсом Яндекс.Облака. В качестве ознакомительного упражнения надо создать виртуальную машину (ВМ) и развернуть на ней какой-нибудь сервер (подробнее ниже). Также, можно будет попробовать автоматизировать развертывание ВМ через Terraform. 

## Дисклеймер

Этот дисклеймер особенно важно прочитать тем, кто невнимательно слушает семинары или читает задания. Чтобы не потратить слишком много денег на инстансах, создавайте их с очень дешёвыми ресурсами:

- Любой Linux или Container Optimized Image (из Cloud Marketplace)
- 13 GB HDD
- Intel Cascade Lake, 2 vCPU
- 1 GB RAM

Когда работа сделана, не забудьте удалить созданные ресурсы.

## Активация промокода

В первую очередь надо активировать выданный промокод в Яндекс облаке. Мы попросим вас показать активированный баланс во время сдачи задания.

## Создание ВМ

Нужно создать одну виртуальную машину с минимальными настройками (указаны в дисклеймере выше) для экономии денег. После сдачи ДЗ не забудьте выключить и удалить ее, если она вам больше не нужна. 

При создании ВМ надо будет создать сеть для нее — можно оставить все дефолтные параметры.

Не забудьте указать логин и ключ для SSH (находятся в нижней части страницы создания ВМ) для того, чтобы на ВМ можно было заходить. 
Для этого можно использовать команду `ssh -i <path-to-key> <ssh-login>@<vm-ip-addr>`, либо можно создать файл `~/.ssh/config` со следующим содержимым:

```bash
Host my-first-yandex-vm
    HostName <vm-ip-addr>
    User <ssh-login>
    IdentityFile <path-to-key>
```

Тогда заходить на ВМ можно через команду `ssh my-first-yandex-vm`.

## Развертывание сервера

После создания ВМ и успешного подключения к ней можно запустить там что-нибудь полезное для повседневной жизни. Предлагается выбрать одно из следующих приложений: code-server, Xray, MTProto Proxy, Plex. 

### code-server

Во многих крупных компаниях не пишут код локально. Ресурсов ноутбука может не хватать для индексации репозитория локально, ноут может сильно греться и быстро разряжаться при сборке проекта, а загрузка нужных зависимостей и артефактов может отнимать много времени и места на диске.

Можно полностью перенести разработку на удалённый сервер и подключаться к VS Code через браузер с помощью [code-server](https://github.com/coder/code-server). В качестве гайда можете почитать [это](https://habr.com/ru/company/selectel/blog/705156/). [Актуальный скрипт установки](https://github.com/coder/code-server/blob/main/install.sh) доступен в официальном репозитории. Не забудьте настроить авторизацию. Вы также можете использовать докер, но могут возникнуть проблемы с персистентным хранилищем. Убедитесь, что все изменения сохраняются с перезагрузкой машины.

### Xray

Современный прокси-сервер, пробивающий почти любую цензуру; очень полезная вещь в наше время. Существует [простой гайд на русском](https://github.com/EvgenyNerush/easy-xray/blob/main/README.ru.md), сильные духом могут попробовать сами [настроить Docker](https://hub.docker.com/r/teddysun/xray).

### MTProto Proxy

Это прокси-сервер для телеграмма на основе протокола MTProto, который разработали специально для мессенджера. Для развертывания можно пройтись по гайду с их гитхаба: https://github.com/TelegramMessenger/MTProxy.  

После поднятия сервера трафик телеграма можно переключить на вашу проксю. Гайд, как это сделать, [тут](https://geonode.com/blog/how-to-use-proxies-with-telegram).

### Plex

Это приложение для стриминга контента (фильмы, сериалы, музыка). Его можно развернуть на ВМ и иметь доступ ко всем файлам с любого устройства. Скачать можно с [официального сайта](https://www.plex.tv/media-server-downloads/#plex-media-server). Для настройки можно обратиться к официальному сайту или сторонним гайдам:

- https://support.plex.tv/articles/200288586-installation/
- https://linuxhint.com/install_plex_ubuntu-2/
- https://linuxize.com/post/how-to-install-plex-media-server-on-ubuntu-20-04/

## Terraform

После того, как вы научились поднимать руками ВМ и сеть, предлагается этот процесс автоматизировать через Terraform. В следующих ДЗ он будет нужен для автоматизации более сложных конфигураций, поэтому крайне рекомендуется в этом ДЗ начать в нем разбираться.

Полезные ссылки:

- https://yandex.cloud/en/docs/tutorials/infrastructure-management/terraform-quickstart
- https://registry.terraform.io/providers/yandex-cloud/yandex/latest/docs

## Оценивание

- **+2 балла** создан аккаунт в Яндекс.Облаке и активирован промокод.
- **+2 балла** вручную создана ВМ и сеть.
- **+4 балла** развернуто одно из предложенных приложений.
- **+2 балла** создание ВМ и сети автоматизировано с помощью Terraform.

## Сдача

Все обязательные ДЗ будут сдаваться устно на семинарах. 

### Что сделать до дедлайна:

Отправьте в задание в Google-форме:

- Какие пункты вы сделали и сколько балов ожидаете получить;
- Ссылку на secret gist/unlisted pastebin с конфигурацией terraform.

### Что сделать во время сдачи:

- Показать, что в Яндекс.Облаке активировался промокод;
- Показать, что создана ВМ и сеть. Подключиться к ВМ через SSH;
- Показать, что выбранное приложение запущено и успешно работает;
- Показать файл(ы) конфигурации Terraform, запустить его и показать, что все успешно поднимается (или оставляет как есть, если уже поднято).

**После защиты выполните terraform destroy**
